_5\. 格里高利七世离开罗马流亡国外。他的陨落 死于萨莱诺 他在世界历史上的地位

他的解放者的暴行注定了格里高利七世永远的流放，这是对他在尘世命运中最高意义上的公正惩罚。他的职业生涯在罗马的废墟中结束。虽然罗马人答应让他臣服，但他不得不想象，诺曼人一走，他就会成为他们复仇的牺牲品。罗伯特扣押了人质，在圣天使城堡布置了守备部队，并在 6 月与教皇一起向坎帕尼亚进军，在那里他攻打蒂沃利未果，但攻破了其他城堡。最后，格列高里不得不怀着痛苦的心情最后一次从高处向罗马发起进攻，以告别他的战场--永恒之城，他曾让这座城市成为一片废墟。他可以对自己说，他没有被打败，但也没有获胜。他阴郁的思绪可以看到亨利在波城凯旋而归，他征服了这座城市，将帝国的王冠戴在了他的头上，提升了反教皇的地位，迫使他背负罗马的诅咒，作为逃亡者流亡他乡。当这些反对者中的一个向北旅行时，另一个却不得不随着被俘罗马人的人群向南走去，他注定要感激一个把他带到异国他乡的臣子。这位伟大的教皇在诺曼人和撒拉逊人的簇拥下离开了破败的罗马，他曾向他们的同教宣扬十字架，他悲哀地前往蒙特卡西诺和萨莱诺，在那里他从朋友德西德留手中接过流放的面包吃，他的一生以悲剧收场，在这场悲剧中，永恒的正义取得了胜利，就像拿破仑在圣赫勒拿岛孤独地死去一样令人惊叹。

1085 年 5 月 25 日，格列高里在萨莱诺去世，当时他正忙于计划率领军队返回罗马。 临终前，他叹息道："因为我热爱正义，憎恨不公，所以我最终流亡在外。这句话揭示了他天性中最深刻的原因，那就是伟大和男子气概。但是，这位风格最强烈的精神，一位几乎无与伦比的人物，并没有站在智者和改革者的优秀行列中，所有民族无一例外地将他视为人类的恩人。他理应跻身于那些猛烈震撼世界却又令人敬佩的地球统治者之列。但宗教因素将他提升到了比世俗君主更高的境界。拿破仑在他身边沉沦，陷入了深深的思想贫乏之中。

格里高利七世也是教皇旧有目标的继承者。但这位统治者和政治家无与伦比的天才是他自己的，他的革命胆略无论是在古罗马还是在近代都无人能及。一想到要推翻欧洲的现有秩序，以便在废墟上崛起教皇的宝座，这位修道士就不寒而栗。然而，他真正的伟大在于他的教皇身份。作为教皇，他的成就太高了，因为他想在权力的转瞬即逝中概括几个世纪的影响。任何想要实现不可能的目标的人都会显得狂热，而这正是他试图控制政治世界的原因。

格里高利七世征服教会自由、建立等级统治的力量令人震惊。除了十字架、福音、祝福和诅咒之外，司铎们手中没有其他武器，他们的帝国比罗马或亚洲所有征服者的帝国都更令人钦佩。只要地球还在，这个精神帝国就将是一个单一的、不可重复的道德力量现象。格里高利七世只是这个牧师帝国的英雄。他的思想将人类视为一个教会，但只是以教皇君主制的形式。将一个凡人塑造成无懈可击的神一样的存在，掌握着天堂和地狱的钥匙，并让这个谦卑的使徒、上帝的助理司祭作为唯一的统治者来统治世界，这种想法是如此奇怪，以至于连后世的人都会感到惊讶。这是一个奴役、残酷和艰辛时代的产物，在这个时代，受苦受难的人类希望将善良的原则体现在眼前的一个人身上，让他始终能够看得见、摸得着，让人感到安慰。在道德问题上把约束和释放的权力移交给一个人，这也许是世界历史上最令人震惊的事实；但这可以用这样一个事实来解释：在中世纪，教会代表着人类的普遍需求、最强烈的激情，同时也代表着人类最高的思想。只是在格里高利七世开始的斗争之后，迄今为止粗俗、缺乏精神和丑陋的世俗性才开始从精神中绽放出来。

难怪伟大的教会会在格里高利身上发现这种大胆的性格。但历史并没有证实他的非基督教理想，因为它与更高的人性理念相去甚远。使徒们的教诲经久不衰；格里高利的等级原则早已被时间吞噬，或者被普遍化的教育嘲笑为黑暗者和狂热者的迟来的梦想。人们可以指责格里高利将教会撕成了两半：连投票权都没有的不圣洁的教友，以及圣洁的、自选的教士种姓。格里高利的原则确实篡改了基督教共和国的概念，因为等级制度取代了教会的地位。格里高利将凯撒精神灌输其中。如果说这种制度在其构成上是完美的，它将民主、贵族、君主制等所有政治形式结合在一起，那么它的机器则由单一的意志指挥，将所有教义权力结合在一个种姓中，产生了精神专制和暴政的所有弊端。

格里高利七世所做的最好的事情，就是通过一场斗争唤醒了世人的精神，这场斗争第一次占据了生活的道德深处。一场声势浩大的运动从这个人开始，传遍了教会和国家的各个领域。这两种代表社会整体的形式之间的巨大斗争，它们最初野蛮的封建混合，它们的逐渐分离，它们持续的紧张关系，是中世纪历史生活的特点。即使在今天，问题仍然是如何使教会和国家完全自由，如何将它们从最终的等级僵化中解救出来，如何在自由和公正的原则上使它们平等，如何使它们社会化，从而建立文化与和平的总体领域。在弱肉强食和野蛮时代，人类无法理解基督教的崇高理想。格里高利七世的教会和中世纪是基督教的实现吗？它所表达的永恒的个人和社会本性的纯粹思想在今天是否已经实现？法兰克封建国家的灭亡和格里高利七世教会势力的衰落反而标志着人类进入了一个新的阶段。中世纪的巨大废墟正在我们眼前逐一沉入和谐生活的滔滔洪流之中，经过无数次的斗争，和谐生活的洪流正在这个艰难而缓慢的世界中占据一席之地，并将它引向幸福的彼岸。
